譚惠珠傳任基委會副主任 接替梁愛詩 泛民：完全唔合格

2018年06月20日

譚惠珠傳任基委會副主任
接替梁愛詩 泛民：完全唔合格

■傳基本法委員會副主任梁愛詩（左）將會卸任，由譚惠珠（右）頂上。資料圖片

【本報訊】出掌基本法委員會副主任12年的梁愛詩傳退下火線。有傳全國人大常委會在本周末表決基本法委員會名單，兩名現任副主任梁愛詩、張榮順將會卸任，由現任委員譚惠珠及人大法工委副主任張勇頂上，同時由經民聯梁美芬補上譚的委員空缺。有法律界民主派批評，譚法律界江湖地位不及梁，其法律修為以至能否取信於港人，更加是「完全唔合格」。

記者：呂浩然

全國人大常委會昨開始在北京連開4日會議，預料會在周五下午表決新一屆基本委員會名單，屆時兩名現任副主任梁愛詩、張榮順都會退下火線。現年79歲的梁愛詩由2006年起出任基本法委員會副主任至今，早前已有傳聞指，自回歸以來出任基本法委員會委員已逾20年的譚惠珠，獲推薦接替梁的副主任職位；與此同時，人大法工委副主任張勇則會接替張榮順。譚昨出席一活動後被問到任副主任一事，她只表示不能證實任何事。

梁美芬或任新委員

由於《基本法》列明基本法委員會有12名成員，包括6名香港委員，故譚惠珠晉身副主任後，其委員空缺亦要填補。早前曾傳聞前律政司司長袁國強和梁美芬均獲推薦，有傳袁已婉拒，故最終很可能是梁美芬獲任命為新委員。至於其他現任香港委員如黃玉山、莫樹聯、陳弘毅和劉迺強則預料會繼續留任。有報道亦指，人大常委會在表決名單後會頒發任命書，獲委任人士亦會出席當日會議。

對於譚惠珠是否有資格接替梁愛詩出任基委會副主任，本身為資深大律師的公民黨主席梁家傑直言，「𠵱家呢啲委任都唔講資格㗎喇」，他解釋，若果「資格」是指人選在政治上是否絕對聽命於國家主席習近平，則譚惠珠「絕對符合資格」，然而論到法律上的修為、能否取信於港人方面，譚則「完全唔合格」，若譚真的代替梁出任基委會副主任，梁家傑對此感遺憾。

梁家傑曾先後在23條立法、人大釋法及政改與梁愛詩交手，梁家傑不諱言「梁愛詩唔同我哋交手，只係宣旨㗎咋」，形容雙方只是「佢有佢講，我有我哋講」，但相比譚惠珠而言，梁至少算是根正苗紅，而非如譚惠珠般屬港英年代的「舊電池」。至於梁美芬獲推薦為新任基本法委員會委員，梁家傑指只能以四個字作回應：「何德何能」。

香港基本法委員會共有12名委員，包括1名主任、2名副主任及9名委員，而這12人中一半屬內地委員、另一半為香港委員。委員會的職能是主要就《基本法》事宜向全國人大常委會提供意見，例如人大常委會要發回立法會通過的法例，或者把全國性法律如早前的《國歌法》列入《基本法》附件三，都會徵詢基本法委員會意見。此外，人大常委會要釋法或修改《基本法》前，都會徵詢該委員會意見。

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
「港人」身份認同10年新高

是撚旦啦，搵隻豬上去做都得架啦，唔通俾你泛民做咩

土共：飯民？你邊位呀